# Настройка приложения DLE GUI

## Административный раздел
Приложение написано на Django, поэтому для настроек используется админка Django - /admin/. 
После инициализации приложения в системе есть один суперпользователь (далее админ), логин и пароль которого задаются переменными окружения

Админ имеет полный доступ к административной части системы, но не имеет назначенных привилегий для работы с клонами.
Рекомендуется использовать этого пользователя только для выполнения административных функций.

## Начальные настройки
По умолчанию создаётся следующий набор привилегий и ролей:
 - Привилегии - перечень возможных действий
      - Просмотр списка клонов, созданных этим пользователем
      - Просмотр списка всех клонов  
      - Создание нового клона
      - Сброс клона, созданного этим пользователем
      - Сброс любого клона  
      - Установка/снятие защиты для клонов, созданных этим пользователем
      - Установка/снятие защиты для любого клона
      - Удаление клона, созданного этим пользователем
      - Удаление любого клона
      - Создание снапшота по требованию (после добавление данной возможности в API DLE)
 - Роли для пользователей - сгруппированные наборы привилегий
      - Администратор
         - Просмотр списка всех клонов
         - Создание нового клона
         - Сброс любого клона
         - Удаление любого клона
         - Установка/снятие защиты для любого клона
         - Создание снапшотов по требованию (после добавление данной возможности в API DLE)
      - Оператор
         - Просмотр списка всех клонов
         - Создание нового клона
         - Сброс любого клона
         - Удаление клона, созданного этим пользователем
         - Установка/снятие защиты для клонов, созданных этим пользователем
         - Создание снапшотов по требованию (после добавление данной возможности в API DLE)
      - Пользователь
         - Просмотр списка клонов, созданных этим пользователем
         - Создание нового клона
         - Сброс клона, созданного этим пользователем
         - Удаление клона, созданного этим пользователем
         - Установка/снятие защиты для клонов, созданных этим пользователем
      - Наблюдатель
         - Просмотр списка всех клонов

## Пользователи и группы

Для авторизации в системе используются стандартные пользователи Django, управление которыми осуществляется в разделе "Пользователи и группы".
А вот группы пользователей переопределены и работать с ними нужно в разделе USERS административной панели.

Порядок такой:
1. Создаём пользователя, устанавливаем ему пароль. Никаких прав и групп назначать не нужно.
2. Создаём группу в разделе USERS, выбираем у группы роль (созданную по умолчанию или пользовательскую. 
   Одной группе может соответствовать только одна роль) и выбираем какие пользователи входят в эту группу. 
   Один пользователь может входить в несколько групп.

После этого привилегии, определённые в роли, применяются к пользователю.

## Начальная инициализация

При начальной инициализации создаются следующие роли:
1. Viewer (Может только просматривать все клоны)
2. Users (Может создавать клоны и работать только со своими клонами)
3. Operator (Может просматривать и управлять любыми клонами, удалять только свои)
4. Administrator (Может совершать любые операции)

А также соответствующие им группы. 


## Логи действий
Все действия с клонами из DLE GUI логируются в сущность "Логи действий". Посмотреть логи можно в административной части системы.

## Владелец клона
Т.к. с DLE можно взаимодействовать различными способами (dblab cli, api), то не существует информации о том, 
кто создал клон или выполнял над ним какие-либо операции. Токен DLE один и он позволяет выполнять любые действия, 
ограничений не предусмотрено. 

Поэтому определить владельца клона можно только в том случае, если он был создан через DLE GUI. 
Определение проиходит на основе лога действий (действие=создать, а также должны совпасть snapshot.id и CreateAt 
у клона и в сохранённой строке лога). Совпадение идентификатора снапшота и времени создания важны, т.к. клон может 
быть удалён не вручную через DLE GUI, а через API DLE, dblab cli или автоматически по истечению времени неактивности.
А после может быть создан клон с точно таким же идентификатором и даже снимком.

Если для клона не получается определить владельца, то по умолчанию владельцем считается DLE. Выполнять действия 
с такими клонами могут пользователи, которые обладают привилегиями *\_any_*